\chapter{Desarrollo}
\section{Estimación de valores}
\subsection{Consigna}
Examine el circuito y haga una estimación de los valores de impedancia de entrada, impedancia de salida y ganancia de potencia del amplificador. Estos resultados se consignarán luego como “Valores nominales” en las experiencias que siguen, y servirán como referencia cuando se midan estos parámetros.
Estos valores se utilizarán para tener una idea de los que se esperan obtener como resultado.
\subsection{Resolución}
\subsubsection{Circuito equivalente de alterna reflejado a la base}

\begin{circuitikz}[scale = 0.8, transform shape]
	\centering
	\draw
	(0,0) to[sV, l=Entrada, f=$i_i$] (0,3)
	(0,3) -- (3,3) to[R = $hie$, f=$i_b$] (6,3) to[R = $R_e(hfe+1)$, -*] (6,0) -- (0,0)
	(1.5,3) to[R = $R_1$, *-*] (1.5,0)
	(3,3) to[R = $R_b$, *-*] (3,0)
	(6,0) -- (14.7,0)
	(9.2,3) -- (13.2,3)
	(13.2,3) to[short, f=$i_L$] (14.7,3)
	(14.7,3) to[vR = $R_L$] (14.7,0)
	(9.2,3) to[american current source, l=$i_b \cdot hfe$, -*] (9.2,0)
	(11.7,3) to[european resistor = $Z_1$, *-*] (11.7,0)
	(13.2,3) to[R = $R_2$, *-*] (13.2,0)
	(7.6,0) to[short,*-] (7.6,-0.2) node[ground]{};
	\draw[line width=0.3pt]
	(0.6,-0.8) to[open, l_ = $Z_{ent}$] (0.8,-0.8)
	(0.7,-1) -- (0.7,1) -- (1,1) node[inputarrow]{}
	(13.8,-0.8) to[open, l_ = $Z_{sal}$] (14,-0.8)
	(13.9,-1) -- (13.9,1) -- (13.6,1) node[inputarrow,rotate = 180]{};
\end{circuitikz}

En donde $Z_1$ es la impedancia compleja equivalente de $R_c$ y la reactancia capacitiva compleja $X_{C_2}$ en donde:

\begin{equation}
	R_b=R_{b1}//(R_{b2}+R_v)=\dfrac{R_{b1} \cdot (R_{b2}+R_v)}{R_{b1}+R_{b2}+R_v} \label{eq:rb}
\end{equation}

\begin{equation}
	X_{C_2}=-j\dfrac{1}{2 \pi \cdot f \cdot C_2 } \label{eq:xc2}
\end{equation}

\begin{equation}
	Z_1=R_c//X_{C_2}=\dfrac{R_c \cdot X_{C_2}}{R_c+X_{C_2}} \label{eq:z1}
\end{equation}

\paragraph{Cálculo de impedancia de entrada del transistor en configuración emisor común con la salida en cortocircuito ($hie$)}
El parámetro hie es la resistencia dinámica generada por el paso de corriente a través de la base al emisor, por la unión PN correspondiente a estos terminales, siendo esta resistencia dinámica equivalente a la de un diodo. Tenemos que:
\begin{equation*}
	hie=r_d=\dfrac{v_{be}}{i_b}\Bigg| _{\begin{matrix}v_{ce}=0~~~~~~\\V_{CEQ}=cte \end{matrix}}=\dfrac{m \kappa T}{I_{BQ}}=\dfrac{25mV}{I_{BQ}}
\end{equation*}
Siendo $\mathbf{m}$ una constante empírica dada por la calidad del semiconductor (en este caso tomaremos $m=1$); $\mathbf{\kappa}$ la constante de boltzman ($\kappa \simeq 1,38 \cdot 10^{-23} [\frac{J}{K}])$; Y $\mathbf{T}$ la temperatura, para la estimación tomamos temperatura ambiente ($T=300K$).
Como en este experimento utilizamos un amplificador que no disponía de la $R_v$ entonces tomamos $R_v=0$, dejando una polarización constante con la cuál podemos calcular la corriente de base y con ella la $hie$, calculando antes $V_{bb}$ aplicando el equivalente de Thévenin y $R_b$ a través de la ecuación \ref{eq:rb}.
\begin{align*}
	I_{BQ} &=\dfrac{V_{bb}-V_{be}}{R_b+ (\beta +1) \cdot R_e}\\&\beta \approx hfe_{(BC337)} \simeq \dfrac{100_{(min)}+630_{(max)}}{2}=365 \\
	&V_{be (BC337)}=0,7 V \\
	&V_{bb}=\dfrac{V_{cc}}{R_{b2}+R_{b1}} \cdot R_{b1}= \dfrac{20}{(18+5,6) \cdot 10^3} \cdot 5,6 \cdot 10^3 = 4,74 V \\
	&R_b=\dfrac{5,6 \cdot 18 \cdot 10^6}{(18+5,6) \cdot 10^3}=4271 \Omega 
	\\~\\
	I_{BQ} &=\dfrac{4,74-0,7}{4271+(365+1) \cdot 560}=19,31 \mu A
	\\~\\
	hie &=\dfrac{25 \cdot 10^{-3}}{19,31 \cdot 10^{-6}}=1295 \Omega
\end{align*}

\subsubsection{Impedancia de entrada}
\begin{align}
	Z_{ent} &= R_1//R_b//[hie+R_e \cdot (hfe+1)] \nonumber \\ %sacar numeracion de eq
	Z_{ent} &= R_1//\bigg\{\dfrac{R_b \cdot [hie+R_e \cdot (hfe+1)]}{R_b+hie+R_e \cdot (hfe+1)}\bigg\} \nonumber \\ %aca tambien
	Z_{ent} &= \dfrac{\dfrac{R_1 \cdot R_b \cdot [hie+R_e \cdot (hfe+1)]}{R_b+hie+R_e \cdot (hfe+1)}}{R_1+\dfrac{R_b \cdot [hie+R_e \cdot (hfe+1)]}{R_b+hie+R_e \cdot (hfe+1)}} \nonumber \\
	Z_{ent} &= \bigg\{R_1^{-1}+R_b^{-1}+ \big[hie+R_e \cdot (hfe+1)\big]^{-1 }\bigg\}^{-1} \label{eq:zent}
\end{align}
	Utilizamos esta forma de escribirlo para reducir la cantidad de cálculos.
\subsubsection{Impedancia de salida}
\begin{equation}
	Z_{sal}=Z_1//R_2=\dfrac{Z_1 \cdot R_2}{Z_1+R_2} \label{eq:zsal}
\end{equation}
\subsubsection{Ganancia de potencia}
\begin{align}
	A_i &= \dfrac{i_L}{i_i}=\dfrac{i_L}{i_b} \cdot \dfrac{i_b}{i_i} \nonumber \\
	&i_L = (-hfe) \cdot i_b \cdot (Z_{sal}//R_L) \cdot \dfrac{1}{R_L} \nonumber \\
	&\dfrac{i_L}{i_b} = (-hfe) \cdot \dfrac{Z_{sal} \cdot R_L}{Z_{sal}+R_L} \cdot \dfrac{1}{R_L} \nonumber \\
	&\dfrac{i_L}{i_b} = \dfrac{(-hfe) \cdot Z_{sal}}{Z_{sal}+R_L} \nonumber 
	\\~ \nonumber \\
	&i_b = \dfrac{i_i \cdot Z_{ent}}{hie+R_e \cdot (hfe+1)} \nonumber \\
	&\dfrac{i_b}{i_i} = \dfrac{Z_{ent}}{hie+R_e \cdot (hfe+1)} \nonumber 
	\\~ \nonumber \\
	A_i &=\dfrac{(-hfe) \cdot Z_{sal}}{Z_{sal}+R_L} \cdot \dfrac{Z_{ent}}{hie+R_e \cdot (hfe+1)} \label{eq:ai} 
	\\~ \nonumber \\
	A_v &=\dfrac{V_L}{V_i}=\dfrac{i_L \cdot R_L}{i_i \cdot Z_{ent}}=A_i \cdot \dfrac{R_L}{Z_{ent}} \label{eq:av}
	\\~ \nonumber \\
	A_P &= \abs{A_v} \cdot \abs{A_i} \label{eq:ap}
\end{align}

\section{Experimento 1: Determinación de la impedancia de salida del amplificador}
\subsection{Consigna}
Para efectuar las mediciones que se requieren en este experimento, hay que conectar los instrumentos en la forma que se indica a continuación.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./imagenes/desarrollo1.png}
	\centering
	\caption{Esquema de conexión de instrumentos para efectuar las mediciones.}
	\label{fig:esq_des_1}
\end{figure}

Teniendo en cuenta lo siguiente:
\begin{itemize}
	\item El amplificador a ensayar se considera como una red de dos puertos (un puerto de entrada y uno de salida). Desde el punto de vista de la definición de Impedancia de salida de una red seria necesario cortocircuitar la entrada de la misma para su determinación. En la práctica, esta condición se considera satisfactoriamente cumplida si la impedancia de salida del generador usado para excitar al amplificador es suficientemente baja respecto de la impedancia de entrada del mismo.
	\item La señal de entrada que se usará para efectuar la medición será en este caso una senoidal de 1KHz. Este es un valor de frecuencia que se fija a priori en función de las características del  amplificador que se va a ensayar.
	\item En todas las experiencias que siguen, la amplitud de la señal del generador debe ser la mayor que el amplificador admita sin que entre en la zona de funcionamiento alineal (saturación).Esto es así para facilitar la medición.(Piense, por ejemplo, que es más fácil medir una señal de 1V que una de 1 mV).
\end{itemize}

A continuación, con la resistencia de carga (Rc1) desconectada (es decir en vacío), y con los niveles ajustados para que no se produzca distorsión en la forma de onda observada, mida con el voltímetro, o con el osciloscopio si lo prefiere, la tensión de salida (Vs). 
Seguidamente se procederá a conectar el resistor de carga (Rc1) cuidando de comenzar con el valor máximo del mismo para luego ajustarlo hasta que la lectura de la tensión de salida se reduzca a la mitad que la obtenida en vacío al principio.
En esta situación el valor de la impedancia de salida del amplificador es numéricamente igual a la resistencia de carga (por el tipo de amplificador y la frecuencia en que se hace el ensayo, se puede considerar sin mucho margen de error que la impedancia de salida no tiene parte reactiva considerable), y su valor puede determinarse en forma indirecta midiendo el valor de la resistencia de carga (Rc1) con un óhmetro.

\subsection{Resolución}
Primero calculamos $X_{C_2}$ empleando la ecuación \ref{eq:xc2} y tomando $f=1KHz$:
\begin{equation*}
X_{C_2}=-j\dfrac{1}{2 \pi \cdot f \cdot C_2 }=-j\dfrac{1}{2 \pi \cdot 10 \cdot 10^3 \cdot 2,2 \cdot 10^{-9}}=-j~72343 \Omega
\end{equation*}
Luego calculamos $Z_1$ utilizando la ecuación \ref{eq:z1}:
\begin{equation*}
Z_1=\dfrac{R_c \cdot X_{C_2}}{R_c+X_{C_2}}=\dfrac{1,5 \cdot 10^3 \cdot (-j~72343)}{1,5 \cdot 10^3 +(-j~72343)}=(1499,36-j~31,09) \Omega = (1499,68~<~-1,19^{\circ}) \Omega
\end{equation*}
Finalmente obtenemos $Z_{sal}$ con la ecuación \ref{eq:zsal} usando los valores antes calculados:
\begin{equation*}
	Z_{sal}=\dfrac{Z_1 \cdot R_2}{Z_1+R_2}=\dfrac{(1499,36-j~31,09) \cdot 27 \cdot 10^3}{(1499,36-j~31,09)+27 \cdot 10^3}=(1420,51-j~28,63) \Omega = (1420,80~<~-1,16^{\circ}) \Omega
\end{equation*}
\begin{table}[h!]
\begin{center}
	\begin{tabular}{c|c|c|c}
		$\mathbf{f_1}$ & "Valor nominal" & $\mathbf{V_s}$ & $\mathbf{R_{c1}=Z_{sal}}$\\
		Frecuencia del generador & de $\mathbf{Z_{sal}}$ & (Para máxima excursión & (Para $V_s'=V_s/2$)\\
		~ & ~ & simétrica y & ~ \\
		~ & ~ & $Rc_1$ desconectada) & ~ \\
		  \hline
      $1KHz$ & $(1420,80<-1,16^{\circ}) \Omega$ & $12,9 V$ & $1,89 K\Omega$\\
	\end{tabular}
\end{center}
\end{table}
\section{Experimento 2: Determinación de la impedancia de entrada del amplificador}
\subsection{Consigna}

Para la medición de la impedancia de entrada, se utiliza el montaje que se muestra a continuación.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./imagenes/desarrollo2.png}
	\centering
	\caption{Medición de la impedancia de entrada.}
	\label{fig:esq_des_2}
\end{figure}

En primer lugar se debe repetir el primer paso de la experiencia anterior (con \textbf{S} en “a”) y tomar nota del valor de la tensión de salida. Luego, con \textbf{S} en “b”, se intercala, en serie entre el generador y la entrada del amplificador, un resistor variable ($\mathbf{R_{e1}}$) cuidando de que el mismo se encuentre ajustado a su mínimo valor. A continuación, se va aumentando el valor de $\mathbf{R_{e1}}$ hasta que la lectura de la tensión de salida se hace igual a la mitad de la que había inicialmente. En esta situación el valor en ohms de $\mathbf{R_{e1}}$ es igual a la impedancia de entrada del amplificador. (Son válidas las mismas consideraciones que se efectuaron en el experimento anterior).

\subsection{Resolución}
Usamos la ecuación \ref{eq:zent} con $R_b$ y $hie$ calculados en la estimación de valores para llegar al valor nominal:
\begin{align*}
	Z_{ent} &= \bigg\{R_1^{-1}+R_b^{-1}+ \big[hie+R_e \cdot (hfe+1)\big]^{-1 }\bigg\}^{-1} \\
	Z_{ent} &=  \bigg\{(68 \cdot 10^3)^{-1}+4271^{-1}+ \big[1295+560 \cdot (365+1)\big]^{-1 }\bigg\}^{-1}=3941,80 \Omega
\end{align*}
\begin{table}[h!]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{c|c|c|c}
		$\mathbf{f_1}$ & "Valor nominal" & $\mathbf{V_s}$ & $\mathbf{R_{e1}=Z_{ent}}$\\
		Frecuencia del generador & de $\mathbf{Z_{ent}}$ & (Para máxima excursión & (Para $V_s'=V_s/2$)\\
		~ & ~ & simétrica y & ~ \\ 
		~ & ~ &  $Rc_1$ desconectada) & ~ \\
		\hline
      $1KHz$ & $3941,80 \Omega$ & $12,8 V$ & $3,3 K\Omega$\\
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}

\section{Experiencia 3: Medición de la ganancia del amplificador}
\subsection{Consigna}
Antes de proceder a medir la ganancia de una red cualquiera, se debe establecer primero cual es la función de la red, y cual la naturaleza de la ganancia que se pretende medir. Si la red se va a emplear como un amplificador de tensión, normalmente se la hace trabajar con la salida en condiciones de carga próximas al circuito abierto; entonces para determinar la ganancia de voltaje de un amplificador, bastará con medir la misma sin carga conectada a la salida. En cambio si se pretende medir la ganancia de potencia, es necesario conectar una carga igual a la que habitualmente se va a emplear en condiciones normales de funcionamiento, (que eventualmente puede ser igual a la resistencia de salida cuando se busca máxima transferencia de potencia). En ambos casos se debe dar, junto con la especificación de ganancia, el valor de la impedancia de salida de la red para que los datos suministrados sean de utilidad. En esta parte del trabajo práctico se determinará la ganancia de potencia del amplificador que se está ensayando.
Una de las formas más comunes de expresar el valor de la ganancia de un amplificador es en decibeles, y la forma más fácil de determinarla es mediante el empleo de instrumentos que posean escalas calibradas en dB; por ejemplo, un multimetro. 
La escala para medir en dB del multimetro esta trazada sobre uno de los rangos de voltímetro de C.A. Según la siguiente expresión:
\begin{center}$dBu=20\cdot\log{\dfrac{V_x}{0,775 V}}$\end{center}
Que pueden ser convertidos en dBm si se conoce el valor de la resistencia del circuito sobre el que se mide (Rx) empleando la siguiente ecuación:
\begin{center}$dBm=dBu+10\cdot\log{\dfrac{600 \Omega}{R_x}}$\end{center}
Nótese que al medir sobre circuitos cuya resistencia es de 600 $\Omega$, la lectura en dBu es equivalente a dBm, de lo contrario debe efectuarse el cálculo y la corrección correspondiente. Esto es útil y debe tenerse en cuenta para el caso de que se pretenda hacer una medición absoluta (un ejemplo se efectuará en la siguiente experiencia del trabajo práctico). En el problema que nos ocupa, la ganancia de potencia  en dB, será la diferencia entre los dBm de salida y los dBm de entrada (Valores que se medirán en dBu y que luego se deben convertir como se acaba de explicar). 
\\~\\
\textbf{Nota: }El multímetro utilizado para esta medición muestra su resultado en escala de dBm.
\\~\\
Disponer los instrumentos como se muestra a continuación y repetir el primer paso de las experiencias anteriores, es decir ajustar la amplitud de salida del generador para que la salida proporcione máxima excursión, sin distorsión.

\begin{figure}[h!]
	\includegraphics[width=0.8\linewidth]{./imagenes/desarrollo3.png}
	\centering
	\caption{Medida de la ganancia del amplificador.}
	\label{fig:esq_des_3}
\end{figure}

Medir los valores de salida y de entrada en dBu, cuidando, en lo posible, de emplear en ambos casos el mismo rango y escala del instrumento. Tomar nota de los valores, calcular los correspondientes valores en dBm, a la salida y a la entrada. Determinar la ganancia del amplificador.

\subsection{Resolución}
Obtendremos primero el valor de la ganancia de corriente $A_i$ con la ecuación \ref{eq:ai} y utilizando el valor de $R_L$ utilizado en las experiencias anteriores para obtener la máxima excursión simétrica ($R_L=1,89 K\Omega$):
\begin{align*}
	\abs{A_i} &=\dfrac{(-hfe) \cdot Z_{sal}}{Z_{sal}+R_L} \cdot \dfrac{i_i \cdot Z_{ent}}{hie+R_e \cdot (hfe+1)} \\
	\abs{A_i} &= \abs{\dfrac{(-365) \cdot 1420,80}{1420,80+1890} \cdot \dfrac{3941,80}{1295+560 \cdot (365+1)}}=2,994
\end{align*}
Se obtiene $A_v$ a través de la ecuación \ref{eq:av}:
\begin{equation*}
	\abs{A_v} = \abs{A_i \cdot \dfrac{R_L}{Z_{ent}}} = \abs{2,994 \cdot \dfrac{1890}{3941,80}}=1,436
\end{equation*}
Procedemos a calcular $A_P$ como lo indica la ecuación \ref{eq:ap}:
\begin{equation*}
	A_P=\abs{A_i} \cdot \abs{A_v}=2,994 \cdot 1,436=4,299
\end{equation*}
Ahora calculamos la ganancia de potencia $A_P$ en decibeles (dB):
\begin{equation*}
	(A_P)_{dB}=20 \cdot \log{A_P}=20 \cdot \log{4,299}=12,67
\end{equation*}
\begin{table}[h!]
  \begin{center}
    \begin{tabular}{c|c|c|c|c}
		$\mathbf{f_1}$ & "Valor nominal" de & \textbf{dBm} & \textbf{dBm} & \textbf{Ganancia en dB}\\
		Frecuencia del generador &  la \textbf{Ganancia en dB} & (Salida) & (Entrada) & dBm(sal)-dBm(ent)\\
		  \hline
      $1KHz$ & $12,67$ & $13,89$ & $4,09$ & $9,80$ \\
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\textbf{Nota: }las mediciones en \textbf{dBm} fueron mediciones directas del multímetro.
\\~\\
\section{Experiencia 4: Medición de la potencia de salida del amplificador}
\subsection{Consigna}
La potencia de salida del amplificador se medirá para la condición de resistencia de carga igual a la impedancia interna del mismo y para máxima excursión simétrica de la tensión de salida, (es decir sin recorte), para lo cual deberá disponer los instrumentos de la misma forma que en el experimento 1. 
Si Ud. lo desea puede obtener la potencia de salida por cálculo de los datos recogidos en aquella experiencia; también puede medirse directamente con la escala en decibeles del multímetro aplicando la corrección correspondiente a la lectura del mismo. Recuerde que dicha corrección consiste en sumar al valor leído lo obtenido de la siguiente expresión:
\begin{center}$Correccion=10\cdot\log{\dfrac{600 \Omega}{R_x}}$\end{center}
Donde \textbf{Rx} es el valor de resistencia de carga sobre el cual se efectúa la medición que Ud. ha determinado en la primera experiencia de este trabajo práctico. Tenga en cuenta también que:
\begin{center}$dBm=10\cdot\log{\dfrac{P_x}{1 mW}} \: \therefore \: P_x=1 mW\cdot {10}^{\frac{dBm}{10}}$\end{center}
Mida el valor de la potencia de salida y exprese el resultado en \textbf{dBm} y en \textbf{W}.

\subsection{Resolución}
\begin{table}[h!]
\begin{center}
\begin{tabular}{r|r}
$\mathbf{P_{sal(dBm)}}=13,89$ $dBm$ & $\mathbf{P_{sal(W)}}=24,49$ $W$\\
\end{tabular}
\end{center}
\end{table}


